\section{Modelo de predicción}
La problemática planteada en la investigación corresponde a la \textbf{clasificación de imágenes} \footnote{El objetivo de la clasificación de imágenes es clasificar una imagen específica de acuerdo con un conjunto de categorías posibles.}, para la solución se utilizó las redes neuronales convolucionales profundas por su alto rendimiento en las tareas de visión artificial.
El alto costo computacional del entrenamiento de un modelo CNN desde cero y el tamaño de \textit{Persea Americana Hass Dataset}; fueron las principales razones para seleccionar la técnica \textit{\textbf{Transfer Learning}} usando \textbf{modelos pre-entrenados.}

Se describe la secuencia de actividades realizadas; primero se seleccionó las arquitecturas de redes neuronales convolucionales pre-entrenadas, seguido se adoptó la estrategia de ajustes \textit{(fine-tune)} para reentrenamiento, finalmente se fijaron parámetros de entrenamiento; los resultados obtenidos de esta etapa son los tres modelos de predicción (Inception-v3, DenseNet169 y MobileNet) entrenados en \textit{Persea Americana Hass Dataset} para la identificación de deficiencias en hojas de la Persea Americana, los resultados obtenidos serán expuestos en el próximo capítulo.

\subsection{Selección de arquitecturas de redes neuronales convolucionales.}
\textit{ImageNet Large Scale Visual Recognition Challenge (ILSVRC)} \footnote{Es el desafío anual de visión por computadora, el objetivo del concurso es desarrollar mejores técnicas para las tareas de clasificación, localización y detección de imágenes}, se desarrolla sobre un subconjunto de 1,000,000 de imágenes distribuidas en 1,000 categorías del dataset \textit{ImageNet}\footnote{ImageNet está conformado por 14,197,122 imágenes, indexadas en 21,841 categorías (synsec).}. Desde el año 2010 se ha mejorado significativamente la exactitud y se redujo drásticamente la tasa de error; los grandes avances alcanzados fueron logrados aplicado redes neuronales convolucionales profundas.

%\begin{figure}[H]
%\centering
%\includegraphics[scale=0.2]{./img/TL/ILSVRC}
%\caption{ILSVRC: Reducción de la tasa de error top-5(\%)}
%\textit{Fuente: https://bit.ly/31zVmO7}
%\end{figure}

Las \textit{Convolutional Neural Network} (Redes Neuronales Convolucionales) se han convertido en la corriente principal en las tareas del reconocimiento de imágenes, desde que AlexNet popularizó las CNN al ganar el desafío ILSVRC 2012. Desde el 2014, la tendencia ha sido crear redes más profundas para lograr una mayor exactitud.

En el trabajo de investigación se seleccionaron tres arquitecturas con menor tasa de error y mayor rendimiento\footnote{La comparativa de las arquitecturas se realiza en la tabla \ref{tb_comparativa_arqui}}, con características que favorecen en la solución del problema de investigación planteado. En las siguientes subsecciones se detallan las características de cada una de las arquitecturas seleccionadas con la finalidad de determinar adecuadamente los parámetros de entrenamiento. 	
\input{Chapter4/MODEL/Inceptionv3.tex}
\input{Chapter4/MODEL/DenseNet.tex}
\input{Chapter4/MODEL/MobileNet.tex}
\subsection{Comparación de los modelos pre-entrenados.}
Se elaboró una tabla comparativa en base a las características de las arquitecturas seleccionadas.
\begin{table}[H]
\centering
\caption{\textit{Comparativa de los modelos Inception-v3, DenseNet169 y MobileNet}}
\begin{tabular}{c c c c c c}
  \hline 
  \textbf{Modelo} & \textbf{Año} & \textbf{Profundidad} & \textbf{\# Parametros} &  \textbf{Top-5 (\%) error} & \textbf{Input size} \\ 
  \hline 
  Inception-v3 & 2015 & 42 & 24M & 4.2\% & $229 \times 229 \times 3$ \\ [0.2em]
 
  DenseNet169 & 2017 & 100 & 1.3M & 5.9\% & $224 \times 224 \times 3$ \\  [0.2em]
  
  MobileNet & 2017 & 28 & 4.2M & 10.1\% & $224 \times 224 \times 3$ \\  [0.2em]
  \hline 
\end{tabular}
\label{tb_comparativa_arqui}
\end{table}


 
\subsection{Estrategia de ajuste para los modelos pre-entrenados.}
La estrategia adoptada  para el problema de investigación se hizo en base \textit{al tamaño del conjunto de datos y la similitud con el conjunto de datos en los que se entrenó los modelos pre-entrenados utilizados}; estos dos aspectos se representan en una Matriz Tamaño-Similitud (Figura \ref{fig_matrixa}), que clasifica en cuatro cuadrantes los problemas de clasificación de imágenes y propone la estrategia a emplearse como se muestra en la figura \ref{fig_matrixb}.
\begin{figure}[H]
\centering
\subfigure[Matriz Tamaño-Similitud]
{\includegraphics[scale=0.25]{./img/TL/matrizA} \label{fig_matrixa}}
\quad
\subfigure[Mapa de decisión para ajustes]
{\includegraphics[scale=0.25]{./img/TL/matrizB} \label{fig_matrixb}}
\quad
\caption{Clasificación del problema de investigación.}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2yWyoDq}
\label{matrix}
\end{figure}
\textit{Persea Americana Hass Dataset} compuesto por 6,090 imágenes distribuidas en 870 imágenes por cada una de las siete clases; es considerado como un \textbf{dataset pequeño}. Los modelos pre-entrenados seleccionados fueron entrenados previamente con el dataset ImageNet en subconjunto de 1,000 clases, sin embargo el subconjunto de categorías no incluye a hojas de la Persea Americana; en consecuencia \textbf{no existe similitud} entre \textit{Persea Americana Hass Dataset y el dataset ImageNet}. Por las características del problema planteado la estrategia empleada está ubicada en el tercer cuadrante de la Matriz Tamaño-Similitud.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.3]{./img/TL/estrategia}
\caption{Estrategias para ajuste de reentrenamiento.}
\label{estrategia}
\textit{Fuente: https://bit.ly/2yWyoDq}
\end{figure}

Una arquitectura simplificada de un modelo convencional basado en CNN tiene dos partes: \textbf{base convolucional} y el \textbf{clasificador}, se adoptó la segunda estrategia \textit{(Figura \ref{estrategia})}; entrenar algunas capas y congelar otras. Adicionalmente se reemplaza el clasificador de la última capa por una capa \textit{softmax} de siete clases. Para encontrar el modelo con mejor rendimiento se probó distintas combinaciones de capas congeladas y entrenadas. Si se profundiza demasiado el modelo tendrá un problema de  \textbf{sobreajuste}, en contraparte si se entrena superficialmente los modelos no aprenderán nada útil.
\subsection{Determinar parámetros de entrenamiento.}
Se ajustaron los parámetros en base a las características de los modelos seleccionados con la finalidad de obtener mejor rendimiento. Los parámetros con los que se realizaron las pruebas son:
\begin{itemize}
\item \textbf{Número de \textit{epochs}:} Número de veces que se le pasará como input el conjunto de entrenamiento a la red neuronal. Este parámetro se define en 50 épocas para \textit{Inception y MobileNet}, mientras que para \textit{DenseNet} en 20 épocas.
\item \textbf{Tamaño de la imagen: } Las imágenes del dataset fueron redimensionadas el tamaño a  $224 \times 224$.
\item \textbf{Número de canales: }  Las imágenes del dataset están en la escala de colores \textbf{RGB} debido a que las entradas a los modelos deben tener tres canales ($224 \times 224 \times 3$)
\item \textbf{Número de neuronas de la capa intermedia fully-connected:} La capa previa a la capa de salida tendrá 1024 neuronas.
\item \textbf{Función de activación para la capa de salida:}  La función aplicada en el clasificador es \textit{softmax} de siete clases. 
\item \textbf{Función de optimización: } La función de optimización usada es \textit{Adam}. Adam recibe como entrada: learning Rate, que será fijado a 0.001, $beta_1 a 0.9$, $beta_2 a 0.999$ y $decay   0.0$. Estos parámetros vienen estimados por defecto. 
\end{itemize}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{Parámetros de entrenamiento}
\resizebox{0.7\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|l|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Parámetros de\\  Entrenamiento\end{tabular}}}  & \textbf{InceptionV3} & \textbf{DenseNet} & \textbf{MobileNet} \\ \hline
Número epochs                                                                                          & 50                   & 20                & 50                 \\ \hline
Tamaño imagen                                                                                          & 229$\times$229              & 224$\times$224           & 224$\times$224            \\ \hline
Escala de Colores                                                                                      & RGB                  & RGB               & RGB                \\ \hline
Número de Canales                                                                                      & 3                    & 3                 & 3                  \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Número de neuronas \\ de la capa intermedia \\ fully-connected\end{tabular} & 1024                 & 1024              & 1024               \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Función de activación\\  para la capa de salida\end{tabular}                & softmax              & softmax           & softmax            \\ \hline
Función de optimización                                                                                & Adam                 & Adam              & Adam               \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{center}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}


\subsection{Implementación.}
Con los modelos ya seleccionados, adoptado la estrategia para el entrenamiento y ajustados los parámetros en este apartado se presentan las plataformas empleadas en la implementación de las redes neuronales convolucionales y el proceso de implementación realizado.
\subsubsection{\textit{Recursos empleados.}}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{Recursos emepleados en la construcción de las CNN.}}
\begin{tabular}{ll}
\hline
\textbf{Lenguaje de programación} & Python 3.6.5 \\
\hline
\textbf{Librerias} & TensorFlow \\ 
 & Keras \\ 
 \hline
\textbf{Entorno}  & Jupiter Notebook \\  
 & Google Colaboratory \\ 
\hline 
\end{tabular}
\end{center} 
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}

La disponibilidad de usar los recursos de Google Collaboratory como GPU potente y 12 GB de memoria RAM, posibilitó probar un mayor número de modelos en búsqueda de un solución con mejor desempeño.

\subsubsection{\textit{Implementación de los modelos.}}
Se importa la arquitectura pre-entrenado \textit{(ModelPreTrained)} con los pesos del dataset ImageNet \textit{(weigths = `imagenet')}, excluyendo la última capa de 1,000 neuronas \textit{(include\_ top = False)}. 

En la linea \ref{import}, reemplazar \textbf{\textit{ModelPreTrained}} por uno de los modelos pre-entrenados seleccionados \textbf{\textit{InceptionV3, DenseNet169 o MobileNet}}, se agregan  capas densas con la función de activación ReLU. 

Finalmente se agregar el clasificador que es la ultima capa de la red, y debe tener tantas neuronas como el número de clases a identificar; para la investigación son siete clases (A, Ca, K, Mg, N, P y S) con la función \textit{softmax} (Línea \ref{classifier}). 
\\
\begin{lstlisting}
#create the base pre-treined model
base_model = ModelPreTrained(weigths = 'imagenet', include_top = False)(*@\label{import}@*)
x = base_mode.output
x = GlobalAveragePooling2D()(x)
#add fully-connected layers
x = Dense(1024, activation='relu')(x) 
x = Dense(512, activation='relu')(x)
#add classifier layer with softmax activation
preds = Dense(7, activate='softmax')(x) (*@\label{classifier}@*)
\end{lstlisting}
Posterior a la construcción de un nuevo modelo con los requerimientos de la investigación, se creará el modelo en base a la arquitectura implementada en el fragmento de código anterior especificando las entradas y salidas.
\\
\begin{lstlisting}
model=Model(inputs=base_model.input,outputs=preds)
\end{lstlisting}

Configuramos los pesos de cada capa del modelo pre-entrenado para definir las capas que no se entrenan, es decir se congelan los pesos y sesgos para mantener la información que ya aprendió a través del entrenamiento inicial de ImageNet (Línea de código \ref{frozen}). Las capas de entrenamiento aprenden nuevas características del conjunto de datos \textit{Persea Hass Dataset} (Línea de código \ref{train}). 

Es importante el equilibrio entre ambas. Si la cantidad de capas congeladas es mayor el modelo no aprenderá nada útil, caso contrario se presenta un problema de sobreajuste. Se entrenaran tres combinaciones por cada modelo (Configuración entre capas se observa en tabla \ref{train:model}).
\\
\begin{lstlisting}
for layer in model.layers[:layers]:
    layer.trainable=False (*@\label{frozen}@*)
for layer in model.layers[layers:]:
    layer.trainable=True (*@\label{train}@*)
\end{lstlisting}

Recompilar el modelo; con función de activación \textit{Adam}, la función Loss \textit{categorical\_ crossentropy} y las métrica para juzgar el rendimiento de los modelos \textit{accuary}.
\begin{lstlisting}
#compile model
model.compile(optimizer = 'Adam',
              loss = 'categorical_crossentropy',
              metrics = ['accuary'])
\end{lstlisting}

\subsection{Entrenar los modelos de predicción.}
En esta fase se entrena el modelo con \textit{Persea Americana Hass Dataset}. En la línea \ref{epoch} se definen la cantidad de épocas que se entrenará el modelo. Finalizado el entrenamiento se guardan los modelos construidos (Linea \ref{save}), serán usados en el prototipo. Los resultados se mostraran en el capítulo posterior.
 
\begin{lstlisting}
model.fit_generator(generator=train_generator,
                   steps_per_epoch=step_size_train,
                   epochs=30, (*@\label{epoch}@*)
                   validation_data=validacion_generador,
                   validation_steps=5)
model.save(`ModelName.model')(*@\label{save}@*)
\end{lstlisting}
\begin{table}[H]
\begin{center}
\caption{\textit{Configuración para entrenamiento.}}
\resizebox{.6\columnwidth}{!}{%
\label{train:model}
\begin{tabular}{cccc}
\hline 
\textbf{Arquitectura} & \textbf{Modelo} & \textbf{Capas Congeladas} &  \textbf{Épocas}\\ 
\hline 
 			& $A$ & 101 & 50 \\ 
InceptionV3 & $B$ & 165 & 50\\ 
 			& $C$ & 229 & 50\\ 
\hline 
			& $A$ & 474 & 20\\ 
DenseNet169 & $B$ & 368 & 20\\ 
			& $C$ & 274 & 20\\ 
\hline 
			& $A$ & 40 & 50 \\ 
MobileNet 	& $B$ & 50 & 50\\ 
			& $C$ & 60 & 50\\ 
\hline 
\end{tabular} }
\end{center}
\centering
\textit{Fuente: Elaboración propia.}
\end{table}
